後武肺非洲排華浪潮，由贊比亞開始？

後武肺非洲排華浪潮，由贊比亞開始？

武漢肺炎席捲全球，無疑大大打擊中國的國際形象，除了令中美衝突惡化，也在東南亞諸國滋長反中情緒，同時，廣州驅逐黑人事件，又令非洲多國不滿。而在非洲贊比亞，5 月 24 日，有 3 名中國人遇害，事後還被燒屍。美國有線電視新聞網（CNN）就認為，事件是區內種族衝突升溫的兆頭。

贊比亞警方初步調查指出，案件發生在中國一家服裝公司倉庫，疑犯是兩男一女的當地人，他們假扮客人進入倉庫，以鐵通劫殺裡面三名中國人，搶劫一番後，還縱火毀滅證據，屍體被嚴重破壞，贊比亞警方要花三天才成功核實死者身份。事後，中贊兩國的政府都淡化事件，中國官媒「環球時報」就引述贊比亞駐華大使聲明，指事件是「孤立案件」，「代表贊政府和人民向遇害者家屬表示最深切哀悼」，文章結尾更指「贊比亞和中國將繼續共同努力，建立一個具有共同未來的、更緊密的中非共同體」。

可是，這已經不是贊比亞第一宗「孤立案件」。根據 CNN 引述的數字，現時贊比亞有多達 22,000 名中國公民，超過 280 間中資企業，集中在首都盧薩卡和中北部銅帶；而且中國佔贊比亞國債達 44%。長久以來，都有贊比亞人不滿中國投資者的行為。2006 年，當時反華派政客 Michael Sata 在總統大選中落敗，令當地第一次爆發大型反華騷亂。2009 年，香港科技大學教授 Barry Sautman 的研究指出，41.8% 的贊比亞受訪者，認為中國正在非洲進行新殖民主義，數字是其他非洲國家的兩倍。2010 年，當地礦工示威，中國監工卻開槍射擊工人，引起民憤。2012 年，贊比亞礦場暴動，殺死了一名中國監工。2018 年，有傳言中國店主打死當地人，最後爆發大型騷亂，多間中資商店被破壞。

……

全文請前往CUP